特區護照訪神根國須申許可 歐盟：2021年實施 網上辦理

【明報專訊】港人現時持特區護照可免簽證前往歐盟「神根公約」的國家，最長可逗留90天。歐盟將於2021年起加強入境保安管制，逾60個國家或地區的護照持有人，包括香港、澳門等地的旅客，出發前往當地前，均須網上申請名為「歐盟旅遊資訊及授權系統（ETIAS）」的電子旅行許可，才可進入神根公約國家，每個許可申請收費7歐元（約63港元），有效期3年。

歐盟﹕促進安全 並非簽證

歐盟駐港澳辦事處發言人回應稱，ETIAS為一個簡單、快捷及方便的系統，其辦理的是一款旅遊許可（travel authorisation），並非簽證。根據歐盟理事會於上月5日發出的新聞稿，理事會已通過建立ETIAS對旅客作出規管，系統將協助促進內部安全、防範非法入境、保障公共安全等。

全球現時約有逾3000萬人可毋須簽證出入神根國家，日後EITAS將適用於此類護照持有人身上。

全球3000萬人受影響

資料顯示，神根地區包括26個歐洲國家，分別是奧地利、比利時、捷克、丹麥、愛沙尼亞、芬蘭、法國、德國、希臘、匈牙利、冰島、意大利、拉脫維亞、列支敦斯登、立陶宛、盧森堡、馬耳他、荷蘭、挪威、波蘭、葡萄牙、斯洛伐克、斯洛文尼亞、西班牙、瑞典及瑞士。

收費7歐元 3年有效

根據歐盟資料，前往神根地區的18至70歲受影響國家或地區人士，須在ETIAS系統申請許可，手續費7歐元，可透過電子方法支付。申請一經批核，許可的有效期3年，期內可無限次出入神根地區所有國家。

上述安排於2021年開始，具體實施日期有待公布。一般而言，旅客遞交的資料包括護照資料，將由歐盟及國際刑警組織資料庫自動處理及分析，料數分鐘可辦妥，但若旅客資料需進一步分析，其申請將交由人手處理，申請者將在不多於96小時（4天）內得悉申請結果。歐盟另設渠道供申請被拒者上訴。